\clearpage
\chapter*{Glossar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Glossar}

\begin{longtable}{p{4cm} p{10cm}}
    \caption{Glossar relevanter Begriffe} \label{tab:glossar} \\
    \toprule
    \textbf{Begriff} & \textbf{Erklärung} \\
    \midrule
    \endfirsthead

    \multicolumn{2}{c}%
    {{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- Fortsetzung}} \\
    \toprule
    \textbf{Begriff} & \textbf{Erklärung} \\
    \midrule
    \endhead

    \midrule \multicolumn{2}{r}{{Fortsetzung auf nächster Seite}} \\
    \endfoot

    \bottomrule
    \endlastfoot

    \linkdest{arithMittel}{Arithmetisches Mittel} & Durchschnittswert eines Datensatzes, berechnet aus der Summe aller Werte geteilt durch deren Anzahl. \\
    \linkdest{cobol}{COBOL} & Programmiersprache die speziell für die Datenverarbeitung in einem Unternehmenskontext geeignet ist \cite[Vgl.][]{ibmCobol}. \\
    \linkdest{csv}{CSV} & Textdateiformat, das Tabellen oder Listen in einer einfachen Struktur speichert \cite[Vgl.][]{csv}. \\
    \linkdest{datenintegrität}{Datenintegrität} & Bezeichnet einen zu jedem Zeitpunkt korrekten, vollständigen und konsistenten Datenzustand \cite[Vgl.][]{ibmIntegritaet}. \\
    \linkdest{dom}{\acl{dom}} & Ist eine definierte Schnittstelle in der Frontendentwicklung. Sie ist plattform- und programmiersprachenunabhängig und erlaubt sowohl die Struktur als auch das Layout eines Dokuments zu verändern \cite[Vgl.][]{dom-ionos}. \\
    \linkdest{eibe}{EiBE} & \ac{konsens}-Fachverfahren zur Eingabe, Bearbeitung und Erstellung von Freistellungsbescheinigungen für Bauleistungen.  \\
    \linkdest{elfe}{ELFE-WertBV} & Wird im Rahmen von Erbschaften / Schenkungen betriebliches Vermögen übergeben, muss auf den Stichtag der Erbschaft / Schenkung eine Wertfeststellung des Betriebsvermögen durchgeführt werden. Diese Feststellung fließt als Grundlagenbescheid in den Erb-/Schenk-Bescheid ein. \\
    \linkdest{entität}{Entität} & Im Umfeld der Informationstechnik ist eine Entität laut dem Duden eine \glqq eindeutig identifizierbare Größe (z.\,B. Person oder Objekt), über die Informationen gespeichert werden\grqq\ \cite[][]{entität-duden}. \\
    \linkdest{flowchart}{Flowchart} & Ein Flowchart auch Flussdiagramm genannt, \glqq [\dots] stellt in Form eines Diagramms die Phasen eines Prozesses, Workflows, Computerprogramms oder Systems dar.\grqq\: \cite[][]{FlowChartIBM} \\
    \linkdest{github}{Github} &  Eine auf der Open-Source-Software Git basierende Plattform zum Speichern und Teilen sowie für die Versionsverwaltung von Quellcode. \cite[Vgl.][]{WasistGitHub} \\
    \linkdest{median}{Median} & Zentraler Wert einer der Größe nach sortierten Datenreihe, teilt die Daten in zwei gleich große Hälften. \\
    \linkdest{microservices}{Microservices} & Architekturmuster, bei dem komplexe Anwendungen aus unabhängigen, eigenständig laufenden Prozessen bestehen, die über sprachenunabhängige Schnittstellen miteinander kommunizieren \cite[Vgl.][]{awsMicroServices}. \\
    \linkdest{mockups}{Mockups} & Vorläufige Darstellungen oder Entwürfe, die visualisieren, wie ein System oder eine Oberfläche künftig aussehen könnte \cite[Vgl.][]{CanvaMockup}. \\
    \linkdest{mvc}{\acl{mvc}} & Aufteilung einer Software in drei zentrale Komponenten. Diese kann sowohl als Architektur- als auch Entwurfsmuster verwendet werden \cite[Vgl.][]{deacon2009model}. \\
    \linkdest{normalisierung}{Normalisierung} & Beschreibt eine Vorgehensweise für relationale Datenbanken. Mit dieser Vorgehensweise können redundante Speicherung von Informationen und daraus resultierende Inkonsistenz und Anomalien vermieden werden \cite[Vgl.][S.~82\,f.]{NormalisierungTaubner}. \\
    \linkdest{quartil}{Quartil} & Unterteilung eines Datensatzes in vier gleich große Bereiche, es gibt drei Quartile: das erste (25\%), zweite (50\%) und dritte (75\%) Quartil. \\
    \linkdest{schiefe}{Links- / Rechtsschief} & Bei schiefen Verteilungen liegt der Großteil der Daten auf einer Seite des Mittelwerts. Linksschief bedeutet Häufung rechts, rechtsschief entsprechend links. \\
    \linkdest{standardabweichung}{Standardabweichung} & Gibt an, wie stark einzelne Werte im Durchschnitt vom Mittelwert abweichen. \\
    \linkdest{varianz}{Varianz} & Maß für die durchschnittliche quadratische Abweichung der Werte vom Mittelwert. \\
    \linkdest{whisker}{Whisker} & Wertebereiche außerhalb der Box eines Boxplots. Sie geben an, wie weit die restlichen Daten nach oben und unten streuen, bevor die Ausreißer beginnen. \\
    \linkdest{wozuPapier}{WoZU Papier} & Mit dem Kontaktformular schicken Bürgerinnen und Bürger verschlüsselte Nachrichten mit Anhängen sicher und schnell an das Finanzamt. Dient der Entschlüsselung, Virenüberprüfung und Übergabe der Nachrichten mit Anhängen an WoZu Papier für die elektronische Ablage und Weiterverarbeitung in der Finanzämtern Baden-Württembergs. \\
    \linkdest{ueas}{Überwachung Außen Steuerfälle} & Stellt maschinelle Funktionen bereit, Auslandsengagements inländischer Steuerpflichtiger zu verwalten und zu überwachen.\\

\end{longtable}

